#metoo

（轉載自港大學生）

這數年來從研究、生活中深深的體會到，當你能讓人相信，你可以用開放的態度、不帶道德批判地聆聽他人的秘密，你會發現，在性與親密關係中的痛苦、傷害、不公義、意難平，是如此的普遍，身邊例子俯拾皆是。昨晚在塔冷通的研討會，當台上的 #metoo 參與者把自己的故事媚媚道來後，台下的手此起彼落，紛紛訴說著自己或至親的傷痛經歷。性暴力總像是屬於報紙上的、陌生人的故事，但原來當你建立起有充足信任和支持的空間，讓每個人都可以安全地分享令人痛心的經歷後， 你便會確定，那些研究說有兩成甚至一半人口/學生曾遭遇不同程度的性暴力，是沒有半點誇張。

我同意 #metoo 不是尋求公義的最佳途徑。這種同意，就像邱吉爾說 Democracy is the worst form of government except for all those other forms that have been tried from time to time. 這個 #metoo 也許的確是一場很糟糕的運動，也許它激發了許多直男的恐懼，鞏固了某些人對女性主義的偏見和誤解。但對於受害人來說，在現行的制度中，我們是否真有比在網上發聲更公平公正 、更能撫平傷口的方案呢？

你說性侵的受害人必須報警才是對自己、對疑犯、對社會負責的唯一公義做法。但在些爛法律下，報警有甚麼公義可言？一個非禮、強姦受害人，鼓起勇氣報警，敖過了最少一至兩年警察與辯方律師的重重盤問後（而受害人想在法庭上得到一塊小小屏風去保護自己卻至今仍是困難重重），即使各方證據確鑿，侵犯者最終也不過入獄數年。去年比較轟動的鏢場老闆迷姦不遂案件，法官原判指老闆是有為青年，輕判社會服務令了事，後來律政司司上訴後，也不過是判他入獄兩年。短短兩年，扣除假期，到他出獄時，事主的心理創傷又是否已能復元了？

上述案件並非單一事例。不久前有一篇報道：一位父親脫光了十歲女兒的衣服舔她全身，才判監二十六個月。而這案件引起媒體的注意，是因為這位父親居然認為刑罰過重，提出上訴。雖然目前看來這位父親不會成功上訴，但是如果像人類學家Cathy Winkler 說「強暴是社會性的謀殺」，這些不過數年的刑罰又可否算是合理？根據法例，非禮罪成最高可判刑十年，而強姦罪最高可判處終身監禁。然而從實際案例看來，性罪行罪犯大都不過被判二至十年的刑期。
真正被判以無期徒刑的，可能只有受害者本人。

以上說的，不過是有刑事責任的非禮、強姦罪行，如果說到不涉及接觸身體「重要部位」的「性騷擾」，事主更是有冤無路訴。首先，現時香港的性騷擾條例，只適用於工作或學習環境之中。換言之，假如你在家裡被家翁偷窺，或每天被樓下鄰居言語騷擾，事實是沒有法例可以保障你的。

而即使你真的在職場或學校受到性騷擾，而且在事發一年內提出了投訴（超過一年前發生的事情，平機會基本上是不會處理），平等機會委員會所能做的，就是「調停」。11月底，我參加了港大一個為期三天的Initiative 活動，就是集結了些學界、商界和政府人來討論如何解決職場性騷擾的問題。記得當中一個訪問分享環節中，一位來自平機會的先生說，平機會不是法庭，不會懲罰任何人，只會作為中間中去幫助雙方達致和解。根據平機會網頁所說，調停的意義就是在「過程中雙方可以說出自己的看法，使雙方能更瞭解對方的立場，消除彼此因錯誤推斷或不確資料而產生的誤會，徹底改變雙方的態度」。

彷彿職場性騷擾（以至其他歧視案件）不過是誤會一場，只要雙方能夠理解對方，我們日後便能和平共處。假設，你數年來不停被上司性騷擾，終於一日，你冒著丟飯碗、同事的閒言閒語去作出投訴，搞個一年半載，最後你或者就只是得到一個道歉。第二天，你可能還是要跟這個加害者在同一個地方上班。
事實上，我並沒有覺得那位先生很荒謬或離地，真正離地的，是我們的法例。在同一個活動中，另一位平機會的委員說，他知道現在的性別歧視條例真的很爛，完全保障不了受害人，他們亦已著手草擬修改條例。然而另一邊又有其他職員說，他們曾向政府提出幾十條改動建議，但政府只願檢視當中的寥寥數條。

從這些事件看來，我們的政府，我們的法律，不僅不是為性侵受害人帶來公義的途徑，更是施暴者的主要幫兇。

「任何關於性的暴力，都是整個社會一起完成的。」這是蔡宜文給《房思琪的初戀樂園》的書評題目。《房思琪的初戀樂園》出版後，輿論一窩蜂討論陳星是不是狼師，究竟那真實情況是誘姦還是情投意合的婚外情。無論作者在書裡或網上多麼明確地指出著書的目的，大眾還是只會想到witch hunt。當時我跟一位朋友就此討論過，他說也沒甚麼問題啊，林奕含也明顯是想要報復。的確，林奕含本人在後記裡也說她「來回校稿的後來是抱著不懷好意與惡意在寫」。但她要報復的又豈止那位狼師？如果她寫書的目的是報復，那她要報復的，是整個加害的社會——那些視若無睹，甚或從旁協助誘姦小女生的其他老師、那些拒絕為孩子提供性教育，只會虛偽地說詩書禮教的父母、那些明知男人有暴力傾向還是會為他作媒、送女生入火坑的鄰居、那些「對他者的痛苦是毫無想像力的」網民、甚至是因爲無知或誤解而無法在房思琪最需要幫助的時候理解她、陪伴她的閨蜜……如果說上述的每個人都是施暴者之一，法律又何德何能，可以為受傷害的人帶來公義？

如果我們在看到所有#metoo 告白後只懂得抽出那疑似加害者來起底、扔石頭，如果我們認為報了警就一了百了，如果我們認為法庭的審判就是最終答案，那不只是懶得自省的行為，更是造就未來永無休止的性侵悲劇的罪孽。

而我更想說的是，當我們總想像作出侵犯行為的人，不過是那少數一兩個心理扭曲的變態佬，事實上，在缺乏性教育的氛圍下，我們當中有不少人都曾侵犯他人而無知無覺，甚至會理直氣壯地認為是受害人的錯。最典型的例子，莫過於網上流傳不滅的裸照/短片。興高采烈在友儕間互傳閃卡，而不自覺這也是一種侵犯行為，就像我們繼續買微膠粒產品、買血汗工廠生產的手機，而竟想像不到這些行為對地球、對動物、對他人的傷害。如是說，我並非想站在道德高地去鞭撻他人；或者我應該說明，這許多文字也是我的讖悔。這一刻，雖然我也想不起哪個實際例子，但我知道，在我無知的過去，大概也說過些、做過些不該說、不該做的事情。要以「不過是她愚蠢」來合理化自己的行為很容易，要承認自己一貫所做的、相信的其實並不道德，卻是極難。但是，困難不應該是逃避的藉口，更不應該是說更多不該說的話，做更多不該做的事去justify 自己的原因。

再回到法律上。關於這種傳播最廣、影響更深更無止的網絡性暴力，話說2008年陳冠希事件至今都快十年了，我們的法律可有怎麼與時俱進，保障到受害人嗎？藝人的艷照流出，全城轟動，警方不得不積極調查，也不過就拉了一個也不知道是不是「替死鬼」的網民結案。如果你是一個普通女生，因為一份對人的信任和愛，拍下這樣的親密照片或片段，最終卻被有心或無意散播到網絡上，刪了一條，另一邊又有人重新上傳。你以為報警會有甚麼用？

再說遠一點，想想不久前公然偷圖、甚至在地鐵、學校外偷拍中學女生的連登仔。警察說會密切關注，其實，他們究竟關注了甚麼呢？

十九的人說要求受害人報警，是以免有人借用 #metoo 的名義胡亂指控他人。一副正氣凜然的模樣。然而，如果你們真的是關注公義，那從前每次網民評論風化案左一句「勞資糾紛」、右一句「自己攞嚟衰」的時候，為甚麼你們都沒有挺身而出，駁斥網民是含血噴人、人格謀殺？為甚麼你們沒有「清醒」地指出那些留下惡毒字句的網民好可能是抱有政治目的、要破壞香港民主運動、法治精神的五毛、共青？

在此，我必須強調一點，#metoo 並不是關於甚麼男權女權之爭，而是對於一個人以權力關係中的優勢，或各種社會環境提供的條件下，強行侵害另一個人的身體自主權的控訴。這當中的兩個人，可以是任何性別。Kevin Spacey 侵犯的都是男性，而不久前消防局內的性欺凌、港大宿舍滴蠟事件的受害人，同是男性。我們知道，在這個社會裡，一個男性受害人比女性受害人更難去開口求助，求助渠道相對更少，而跟身邊人訴苦時，有更大的可能聽到「益左你啦」、「牛高馬大點會走避唔到」這樣傷害性的說話。事實上，每一個曾受傷害或是有機會被傷害的男性（即是，所有男性），其實都是 #metoo 關注的一員。

Feminists 關心的，絕．對．不．是以女權（生理女性的霸權）凌駕男權（所謂失勢的男人），feminists 關心的，永遠是高牆與雞蛋中的雞蛋。

我認真思考了好久，現在這彷佛男女對立的局面，是不是因為 #metoo 太「強勢」太「暴力」，而讓一眾直男不得不起來反抗？但我細心回想，這運動一直以來，同行者寫過、講過那許多情理兼備、溫柔謙厚的故事、論述、告白、回應，為甚麼都沒法感動到十九的他們？無論你投放多少耐性，總是只得到被執住一兩句說得不好的話，被無盡的挖苦、抹黑？

也許，如果有些人決定了要當十九的人，無論你如何溫柔體諒，他終究都是十九。我絕對相信feminists 的性別平等運動並不是要把直男打成敵人。尤其我作為異性戀女性，我絲毫不覺得把伴侶（及其同類）想像成本質上十惡不赦，沒有任何翻身可能的壞人，會有甚麼好處。是的，我覺得我們真的做得未夠好，未能把更多的男生納入對話、讓他們知道從性別定型解放出來對他們、對人類整體的意義。但所謂對話，前提是對方也最少是有意思溝通的。對於惡意的、以偽幽默掩飾含混邏輯和缺乏常識的人——無論男或女——我們的生命實在沒有多餘的時間跟他們糾纏下去。

本來不過想說幾句，卻不知怎的竟寫了這麼長氣的一篇。我也知道長文在臉書上很趕客，而其實我也不是想提出甚麼嶄新的觀點。把這些寫出來，除了是整理自己這大半年來對性侵議題的認知和感受，更簡單的原因，其實無關立場或論述。我只是想說：
假如你曾經歷或正經歷性侵的痛苦（無論是你個人或身邊的至親），假如你因緣際會讀到這篇文章，我很希望你知道，你並不孤單。你不一定要像其他勇敢的女生、男生一樣在 #metoo 的名義下走出來，也不用像某些網民堅持說的必須要報警去。勇敢有很多種，而勇敢也不是指要獨自承擔。 無論你是男是女，無論你是絕對無辜或「可能也有點責任」的受害人，甚或你是愧疚曾做過的事的加害者，我想讓你知道，作為朋友，作為女性主義者的commitment， I am here with you。